# **TP 10** · Variant Calling Pipeline

Genómica de Poblaciones y Enfermedades, 2016

Juan Manuel Berros, Cristian Rohr

## Introducción

Llamamos **variant calling** al la secuencia de procesos realizados para identificar variantes (SNVs, indels) en una o más muestras, a partir de los *reads* de una secuenciación con NGS. Usualmente, estos procesos están organizados en un *pipeline*, nombre general que se le da a una secuencia de procesos que transforman datos de input en diversas maneras.

Usualmente, cada proceso de un *pipeline* toma como input el output del proceso anterior. Esquemáticamente:

>input data → proceso 1 => output 1 → proceso 2 => output 2 → proceso 3 => output 3 → dato final

Un ejemplo familiar son los *pipelines* de comandos de sistemas tipo Unix, donde el output de cada programa es tomado como input del siguiente. Por ejemplo:

```bash
cat my_input.txt | awk '{ print $1 }' | sort | uniq -c | sort -nr | head -n5 > results.txt
```

En el comando anterior, el input es leído por `cat`, filtrado por `awk`, ordenado por `sort`, reducido y contado por `uniq -c`, ordenado nuevamente y recortado por `head`. En cada paso, el input proviene del output del paso anterior.

En genómica, un *pipeline* básico puede esquematizarse de la siguiente manera:

>NGS data (reads en .fastq) → procesar los reads → alinear los reads procesados a la referencia → definir variantes respecto de la referencia → anotar las variantes encontradas → filtrar las variantes según distintos criterios → generar un archivo .vcf final

El **Genome Analysis Toolkit (GATK)** es un conjunto de programas desarrollados por el Broad Institute para analizar datos de NGS. Este *toolkit* ofrece un amplio abanico de herramientas, con énfasis en el descubrimiento de variantes y el genotipado, así como en asegurar una alta calidad en los datos obtenidos mediante la aplicación de diversos filtros. GATK es en la actualidad una de las herramientas principales utilizadas en los *pipelines* de *variant calling*.

Otras herramientas suelen complementar a GATK y en algunos casos se solapan en funciones. Utilizaremos la suite **Picard Tools**, una aplicación especializada en el alinemamiento de reads llamada **bwa**, **samtools** para manejar archivos `.sam` y **bcftools** para procesamiento rápido de VCFs.

Una vez definidas las variantes presentes en las muestras, el paso siguiente consiste en anotarlas con diversas bases de datos y programas de predicción de efectos de cada variante según sus posiciones genómicas. En este TP, nos centraremos en el uso de **snpEff** para realizar la anotación funcional de las variantes. Más información puede encontrarse en: http://snpeff.sourceforge.net/SnpEff.html

## Ejercicios

### Nota sobre algunos *alias* para facilitar la ejecución de los comandos

GATK, Picard Tools y snpEff fueron desarrollados en Java y suelen ejecutarse de la siguiente manera, mediante `java -jar` (no hace falta que los ejecute ahora):

```bash
java -jar ~/software/GenomeAnalysisTK.jar
java -jar ~/software/PicardTools.jar
java -jar ~/software/snpEff/snpEff.jar
```

Para no tener que escribir estos comandos completos una y otra vez a lo largo del TP, hemos definimos de antemano los alias: `gatk`, `picard` y `snpeff`, que están en el archivo de configuración `~/.zshrc`. Para localizar un comando y ver la definición de un alias, el comando `which` es útil:

```bash
which gatk

which picard

which snpeff
```

### Descomprimir los archivos de la referencia

Los archivos con el genoma de referencia, las variantes y los indels conocidos, suelen ser archivos que ocupan mucho espacio en disco. Por esta razón, en la carpeta del TP los encontrará gzippeados como `reference.tar.gz`. Para poder seguir con el TP, descomprímalos con los siguientes comandos, que tardarán un par de minutos:

```bash
cd ~/TP10

tar xvzf reference.tar.gz

tar xvzf reference_variants.tar.gz

tar xvzf reads.tar.gz
```

También puede realizar este paso con el explorador de carpetas y el mouse. ;)

Puede seguir leyendo el siguiente apartado mientras se descomprimen los archivos.

### Nota sobre la estructura de directorios

Para mantener cierto orden en los archivos del TP, establezcamos la siguiente estructura de directorios:


```
TP9
├── reads
│   ├── NA12877-AFP1_S40_L001_R1_001.fastq.gz
│   └── NA12877-AFP1_S40_L001_R2_001.fastq.gz
├── reference
│   ├── human_g1k_v37.fasta
├── reference_variants
│   ├── dbsnp_138.b37.vcf
│   └── Mills_and_1000G_gold_standard.indels.b37.vcf
└── results
    ├── ...
    └── ...
```

El directorio `reads` tiene los archivos de input: los `.fastq` producto de la corrida de NGS. Trabajaremos en el directorio `results`, que contendrá todos los nuevos archivos que generemos durante el TP. Cuando estamos dentro del directorio `results`, nos referimos a `reads` por su *path* relativo: `../reads` (que quiere decir: el directorio `reads` bajo mi directorio padre). Otro directorio hermano de `reads` y de `results` es `reference`, donde almacenaremos los archivos del genoma humano de referencia. Igualmente, cuando estamos en `results`, nos referimos a aquél directorio directorio como `../reference`. Por último, el directorio `reference_variants` tiene archivos con las variantes conocidas (SNPs, indels) del genoma humano.

### Preparar el genoma de referencia

GATK usa dos archivos para acceder y chequear el archivo fasta de referencia: un diccionario `.dict` del nombre y tamaño de los contigs y un índice fasta `.fai` para permitir un acceso eficiente a las bases de la referencia. Generaremos estos archivos. Por otro lado, el programa de alineamiento `bwa` utiliza otro conjunto de archivos de índiices, que también hay que generar.

Existen [diferentes versiones o ensamblados](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/projects/genome/assembly/grc/human/) del genoma de la referencia. El último publicado es el GRCh38, pero muchas herramientas están asociadas todavía al anterior, GRCh37, que es el que utilizaremos en este trabajo.

Comencemos por la generación de los índices de `bwa`. Como este proceso tarda varios minutos, sólo mostramos el comando requerido para generarlos, pero no hace falta que usted los ejecute:

```bash
# Generar el índice de BWA. Tarda varios minutos, no hace falta que lo ejecute:
bwa index -a bwtsw human_g1k_v37.fasta
```

Si el comando `tar` para descomprimir la referencia ya terminó, puede explorar el archivo del genoma de referencia.


```bash
cd reference  # Asumiendo que ya se encuentra en el directorio del TP9

ls -lh
```

La referencia es un archivo `fasta`, de modo que sólo contendrá una o varias secuencias nucleotídicas y sus identificadores. ¿Cuántos gigabytes ocupa el archivo? (Lea el output del comando `ls -lh` que acaba de correr.)

Si intentara abrir un archivo de texto de este tamaño con MS Word, con LibreOffice o con `gedit`, el programa tardaría bastante en cargar el archivo y podría incluso ocupar por completo la memoria RAM y colgarse. El comando `less`, en cambio, es inteligente: sólo carga en memoria las líneas a medida que el archivo es explorado. Exploremos el comienzo del archivo con `less`:

```bash
less human_g1k_v37.fasta
```

Puede avanzar rápidamente con la tecla `PAGE DOWN` (`Av. Pág`, por "avanzar página", en teclados en español). ¿Qué le llama la atención del comienzo del cromosoma 1?

💡 TIP: No sólo nos referimos a los nucleótidos con las cuatro letras `A`, `T`, `C` y `G`, sino que también están definidas [todas las ambigüedades posibles](https://en.wikipedia.org/wiki/Nucleic_acid_notation#IUPAC_notation). ¿Qué significa la `N`?

Recuerde que los identificadores de secuencia en un archivo `fasta` comienzan con el símbolo `>`. ¿Cuántos IDs de secuencia puede encontrar en la referencia? Corra el siguiente comando, pero ¡cuidado!: no se olvide de las comillas alrededor del `^>`, porque si no las incluye BASH intentará redirigir el output de `grep` al archivo `human_g1k_v37.fasta` y lo sobreescribirá, borrando el genoma de la referencia.

```bash
# El circunflejo ^ significa "inicio de la línea"
grep '^>' human_g1k_v37.fasta
```

¿Cuáles son las secuencias encontradas en la referencia? ¿Está incluido el ADN mitocondrial? ¿Hay otras secuencias más allá de los 22 autosomas y los cromosomas sexuales?

A continuación mostramos otros comandos necesarios para generar índices que los diferentes programas necesitan. No es necesario que los ejecute, puesto que los índices ya fueron generados de antemano, pero los incluimos aquí por completitud:

```bash
# Generar el índice del archivo fasta
samtools faidx human_g1k_v37.fasta

# Generar el diccionario de secuencias
picard CreateSequenceDictionary REFERENCE=human_g1k_v37.fasta OUTPUT=human_g1k_v37.dict
```

Ahora que tenemos un genoma de referencia correctamente preparado, estamos listos para comenzar el *pipeline*.

### Mapear los *reads* al genoma de referencia

La carpeta `reads` contiene dos archivos con *reads paired-end*, `NA12877-AFP1_S40_L001_R1_001.fastq.gz` y `NA12877-AFP1_S40_L001_R2_001.fastq.gz`, que fueron secuenciados utilizando un MiSeq. La muestra fue preparada usando el TruSeq Amplicon Cancer Panel.

Crearemos un directorio `results` dentro del directorio raíz del TP para almacenar allí los resultados del resto del trabajo:

```bash
pwd  # Asegúrese de estar en el directorio raíz de TP9

mkdir results

cd results

pwd  # Asegúrese de estar en el directorio results
```

Dentro del directorio `results`, corra el siguiente comando para alinear los *reads* a la referencia preparada en los pasos anteriores.

⚔ **PROTIP**: Antes del alineamiento, busque y ejecute la aplicación 'System Monitor' y déjela abierta en la pestaña "Resources". A lo largo de todo el TP podrá monitorear la utilización de memoria RAM (plot del medio) y el uso del procesador (plot superior) en cada paso del *pipeline*. También puede abrir una nueva pestaña de la terminal (`CTRL+SHIFT+T` o utilizando el menú con click derecho) y ejecutar: `watch 'ls -lth'`. Este comando ejecuta cada 2 segundos `ls -lth`, de modo de monitorear los archivos que iremos generando en el directorio. La `t` en `ls -lth` quiere decir "time": ordena la lista de archivos según su última fecha de modificación. Será útil para listar primero los archivos más nuevos. Puede dejar la pestaña abierta y seguir con el TP en la pestaña original.

```bash
# Alineamos los reads a la referencia con BWA
bwa mem -M -R '@RG\tID:000000000-A8LJC.1\tSM:NA12877\tPL:illumina\tLB:lib1' ../reference/human_g1k_v37.fasta ../reads/NA12877-AFP1_S40_L001_R1_001.fastq ../reads/NA12877-AFP1_S40_L001_R2_001.fastq > ./aligned_reads.sam
```

Observe en el System Monitor cómo sube el uso de memoria RAM, primero, y luego el de CPU, mientras se realiza el alineamiento. Este tipo de proceso es computacionalmente muy exigente. El genoma de referencia debe ser primero cargado por completo en memoria, para que el programa funcione rápidamente. Cuando el alineamiento termine, debería obervar una caída súbita en el uso de RAM y CPU.

El alineamiento consiste en determinar, en función de la secuencia de nucleótidos presente en cada uno de los *reads*, a qué región del genoma de referencia pertenecen. Conceptualmente, este paso de alineamiento puede parecer sencillo. Sin embargo, debe recordar que un alineamiento no consiste en constatar la identidad *exacta* entre dos secuencias. Para que el alineamiento sea útil, el algoritmo debe tolerar cierto grado de divergencia entre la secuencia encontrada en los *reads* y su homóloga en la referencia, ya que los *reads* probablemente presenten SNPs, *indels* y también errores de lectura que los diferencien de la referencia. El desafío de un algoritmo de alineamiento consiste en que esos pequeños errores o polimorfismos no oculten la identidad entre las secuencias, pero que a la vez la exigencia no se relaje tanto como para producir falsos alineamientos. En este contexto, todo alineamiento es, en principio, una *hipótesis* sobre a qué región del genoma pertenece cada *read*. Esta hipótesis puede tener mayor o menor certeza de acuerdo al número de *mismatches* entre las secuencias alineadas y, por ende, a cada base alineada le corresponde un *score* de alineamiento.

El proceso crea un archivo de *reads* alineados y sus *scores*, que aquí llamamos `aligned_reads.sam`. El detalle sobre el formato SAM puede leerse en https://samtools.github.io/hts-specs/SAMv1.pdf

Explore `aligned_reads.sam` filtrando primero las líneas iniciales de comentarios, que en este formato comienzan con '@':

```bash
grep -v '^@' aligned_reads.sam | head -n 500 | column -t | less -S
```

Recordemos el significado de cada columna de un archivo SAM:

![sam_format](./imgs/sam_format.png)

La primera columna es el ID del read. Analice los IDs en nuestro archivo: ¿nota que cada ID está repetido dos veces? ¿Se le ocurre cuál puede ser la razón?

A continuación, note que a partir de la tercera columna se puede leer:

- El nombre del cromosoma donde el read mapeó (ej: `3`)
- La posición de mapeo (ej: `178952034`)
- La calidad de mapeo (ej: `60`)
- El CIGAR string, un "resumen" de cómo fue el alineamiento. `151M` significa que se alinearon 151 bases seguidas, sin interrupción. `132M 1I 18M` significa, en cambio, que 132 bases se alinearon sin interrupción, luego se observó una inserción, `1I`, y luego 18 bases alineadas, `18M`.
- El ID del otro read del par, dado que se trata de paired-end reads
- La posición del otro read del par. Note que por cada par de líneas con ID similar, las posiciones del read y de su par corresponden entre ambas líneas.

Más adelante, se puede observar la secuencia nucleotídica y la secuencia de scores por cada base. El código para la calidad es el mismo que en el formato `.fastq`, con la idea de que pueda utilizarse un solo caracter para describir la calidad.

Convertiremos el archivo de formato SAM (texto plano) a formato BAM (binario), que está comprimido y ocupa menos espacio en disco. Luego indexaremos el BAM para que los siguientes pasos del *pipeline* accedan más rápido a la información allí contenida.

```bash
# Ordenamos por posición y convertimos a BAM
picard SortSam INPUT=aligned_reads.sam OUTPUT=sorted_reads.bam SORT_ORDER=coordinate

# Indexamos el BAM
picard BuildBamIndex INPUT=sorted_reads.bam
```

Esto genera el archivo `sorted_reads.bam`, comprimido y ordenado por coordenadas genómicas, y un archivo de índice llamado `sorted_reads.bai`. Compare los tamaños de archivo del `.sam` y el `.bam` con `ls -lh`. ¿Es realmente más pequeño el nuevo archivo?

### Realineamiento local alrededor de indels

Los algoritmos que son usados en el mapeo inicial tienden a producir varios tipos de artefactos. Un caso problemático son los *reads* que alinean en los extremos de los *indels*, puesto que frecuentemente presentan bases mal alineadas que pueden confundirse con SNPs. Por ello, parte del *pipeline* involucra identificar los intervalos que necesitan ser realineados:

```bash
gatk -T RealignerTargetCreator -R ../reference/human_g1k_v37.fasta -I sorted_reads.bam -known ../reference_variants/Mills_and_1000G_gold_standard.indels.b37.vcf -o target_intervals.list
```

Analice los parámetros utilizados: el archivo `../reference_variants/Mills_and_1000G_gold_standard.indels.b37.vcf` contiene una lista de *indels* conocidos, que asisten al programa de realineamiento.

Este comando tarda alrededor de 15 minutos y, al terminar, crea un archivo llamado `target_intervals.list` con la lista de intervalos que el programa identifica para realinear. Para ahorrarnos ese tiempo, cancele el comando (`CTRL+C`) y copie el archivo de resultado directamente desde el directorio `answers`:

```bash
# Confirme con 'y' si se le pregunta si quiere sobreescribir (overwrite)
cp ../answers/target_intervals.list ./
```

Ahora corra el siguiente comando, para utilizar la lista de intervalos recién generados en el realineamiento:

```bash
# Realineamos los intervalos target del paso anterior
gatk -T IndelRealigner -R ../reference/human_g1k_v37.fasta -I sorted_reads.bam -targetIntervals target_intervals.list -known ../reference_variants/Mills_and_1000G_gold_standard.indels.b37.vcf -o realigned_reads.bam
```

El proceso lleva también varios minutos, dependiendo de la máquina utilizada. Copiaremos el archivo generado al final del proceso desde el directorio `answers` nuevamente, para continuar con el TP. Cancele el comando anterior con `CTRL+C` y corra:

```bash
# Confirme con 'y' si se le pregunta si quiere sobreescribir (overwrite)
cp ../answers/realigned_reads.bam ./
```

El archivo llamado `realigned_reads.bam` contiene todos los *reads* originales con ciertas regiones realineadas. Dado que se trata de un archivo binario, utilizaremos `samtools` para ver su contenido. Como se trata de un archivo grande, miremos sólo las primeras 500 líneas:

```bash
samtools view realigned_reads.bam | head -n500 | column -t | less -S
```

Como ve, se observan los mismos datos que en el `.sam` original, con el detalle de que ahora los reads comienzan en el cromosoma 1 ya que fueron ordenados en un paso previo.

### Recalibración de *scores* de calidad de bases

Los algoritmos de *variant calling* dependen de los scores de calidad asignados a cada base particular de cada *read*. Estos scores son estimaciones del error emitido por los equipos de secuenciación. Los scores producidos son afectados por errores sistemáticos, que llevan a subestimaciones y/o sobreestimaciones de la calidad de las lecturas. El proceso de recalibración consiste en aplicar métodos de *machine learning* para modelar los errores de forma empírica y ajustar los scores de calidad.

Reajustemos los scores de alineamiento con BaseRecalibrator, de GATK. Obtendrá un error, léalo atentamente:

```bash
gatk -T BaseRecalibrator -R ../reference/human_g1k_v37.fasta -I realigned_reads.bam -knownSites ../reference_variants/dbsnp_138.b37.vcf -knownSites ../reference_variants/Mills_and_1000G_gold_standard.indels.b37.vcf -o recalibration.table
```

GATK nos avisa que el archivo BAM no está indexado. Cree el índice faltante con `samtools index realigned_reads.bam` y corra el comando nuevamente.

El comando anterior crea el archivo `recalibration.table`, que contiene tablas con datos de covariación que serán utilizados para la recalibración de los scores en el paso posterior. Además, la recalibración utiliza información sobre todas las variantes conocidas en el humano, que proveemos al comando con el parámetro `-knownSites` y el archivo `../reference/dbsnp_138.b37.vcf`.

Note que el *build* del genoma del archivo de dbSNP es el 37, al igual que el `fasta` de la referencia y el archivo de *indels* de Mills. Es importante utilizar siempre el mismo *build* del genoma a lo largo de un pipeline, de modo que las coordenadas reportadas para cada variante sean consistentes. 

Como en los pasos anteriores, el comando tardará varios minutos en completarse. La última columna del output de GATK especifica el "remaining time". Espere un minuto a que el proceso estime bien el tiempo restante; si nota que falta demasiado para que se complete (digamos, > 5m), puede cancelar el proceso con `CTRL+C` y copiar el archivo de output con `cp ../answers/recalibration.table ./`, para continuar con el TP.

Aplicamos la recalibración recién calculada a nuestros datos de secuencia:

```bash
gatk -T PrintReads -R ../reference/human_g1k_v37.fasta -I realigned_reads.bam -BQSR recalibration.table -o recalibrated_reads.bam
```
Espere uno o dos minutos a que el comando termine. Se generará el archivo `recalibrated_reads.bam`, que contiene todos los *reads* originales, pero con calidades calculadas de manera más precisa. Como antes, puede explorarlo usando `samtools view recalibrated_reads.bam | head -n500 | column -t | less -S`: observará la misma lista de reads alineados, comenzando por el cromosoma 1.

### Descubrimiento de variantes o *variant calling*

Llegamos por fin al paso principal del *pipeline*: el descubrimiento de las variantes y el cálculo de los genotipos para cada muestra en cada posición que difiera del genoma de referencia. La utilidad **HaplotypeCaller**, de GATK, se encarga de esto:

```bash
gatk -T HaplotypeCaller -R ../reference/human_g1k_v37.fasta -ERC BP_RESOLUTION -I recalibrated_reads.bam --genotyping_mode DISCOVERY -L ../Truseq_Cancer_Panel/design.bed -stand_emit_conf 10 -stand_call_conf 30 -o raw_variants.gvcf -variant_index_type LINEAR -variant_index_parameter 128000
```

Los distintos parámetros utilizados por HaplotypeCaller son especificados por la documentación de GATK. Deje correr al comando y tenga paciencia durante algunos minutos. Dependiendo de la cantidad de muestras y de regiones secuenciadas, este paso puede ser el verdadero cuello de botella en *pipelines* bioinformáticos reales.

Cada tarea de GATK (i.e. cada subcomando especificado por el parámetro `-T`, de "task") ofrece numerosas opciones, que pueden explorarse en la línea de comandos misma. Mientras se completa el *variant calling*, explore en una nueva terminal (`CTRL+SHIFT+T`) la ayuda del HaplotypeCaller:

```bash
gatk -T HaplotypeCaller --help | less -S
```

Busque qué significa el parámetro `-L` (por "limits") que agregamos al comando anterior. Puede utilizar `/-L` y ENTER en `less` para buscar el término. ¿Entiende para qué sirve ese parámetro de GATK?

Salga de `less` con `q` y ahora explore el archivo de diseño del panel de genotipado, ubicado en el directorio `Truseq_Cancer_Panel`:

```bash
column -t ../Truseq_Cancer_Panel/design.bed | less -S
```
Observe los marcadores con distintas posiciones genómicas y el gen en el que mapean, en la última columna. Contaremos cuántas variantes por gen forman parte del diseño del panel:

```bash
column -t ../Truseq_Cancer_Panel/design.bed | awk '{ print $NF }' | sort | uniq -c | sort -rnk1
```

¿Cuál es el gen con más marcadores del panel? ¿Cuántos marcadores tiene?

Cuando el HaplotypeCaller termine de correr, el resultado será un archivo gVCF llamado `raw_variants.gvcf`, con la información de las variantes de nuestra muestra, limitadas a las regiones definidas en el archivo `../Truseq_Cancer_Panel/design.bed`. La 'g' de gVCF significa "genomic" y hace referencia al hecho de que los archivos gVCF tienen información de *todas* las bases en las regiones definidas, a diferencia de los archivos VCF normales, que sólo incluyen las bases con *variantes* respecto de la referencia.

Los archivos gVCF son utilizados por GATK como input para el paso siguiente de genotipado conjunto, donde se realiza el diagnóstico de genotipos en todas las muestras disponibles en simultáneo, lo que permite modelar errores sistemáticos de la corrida y corregir artefactos de una manera más sensible que si se realizara el genotipado en cada muestra por separado.

### Genotipado conjunto

La carpeta `extra` contiene cuatro archivos gVCF de otras muestras que también fueron generados usando GATK --mediante los mismos pasos que Usted realizó hasta aquí-- y que formaron parte de la misma corrida en el MiSeq. A continuación realizaremos el genotipado de nuestra muestra (usando el output del paso anterior, `raw_variants.gvcf`) en conjunto con estas cuatro muestras adicionales, utilizando la tarea GenotypeGVCFs de GATK:

```bash
gatk -T GenotypeGVCFs -R ../reference/human_g1k_v37.fasta -D ../reference_variants/dbsnp_138.b37.vcf --variant ./raw_variants.gvcf --variant ../extra/2.gvcf --variant ../extra/3.gvcf --variant ../extra/4.gvcf --variant ../extra/5.gvcf -o joint_genotyping.vcf
```

Espere unos minutos a que el proceso termine. Como resultado del genotipado conjunto, obtendremos el archivo `joint_genotyping.vcf`, que contiene la información de los genotipos *para las cinco muestras* genotipadas de forma conjunta. Explórelo y confirme que se observa una columna por cada muestra:

```bash
grep -v '^##' joint_genotyping.vcf | column -t | less -S
```

Analice el comando anterior. Filtramos los comentarios iniciales del VCF con `grep -v '^##'`, alineamos las columnas con `column -t` y usamos `less -S` para leer con mayor comodidad las líneas largas:

Recuerde que en los archivos VCF, las últimas columnas contienen información sobre los genotipos de cada muestra. ¿Se observan algunos genotipos `0/0` en el archivo `joint_genotyping.vcf`? ¿Se observan indels entre las variantes?

### Filtrado de variantes

**Nota**: La documentación de los filtros se encuentra en el siguiente link https://www.broadinstitute.org/gatk/guide/article?id=2806

A continuación filtraremos las variantes presentes en el VCF obtenido en el paso anterior. Los SNPs y los *indels* se filtran de acuerdo a criterios diferentes, para asegurar la máxima calidad de los datos y evitar la presencia de falsos positivos.

Para realizar los filtros por separado, extraemos los SNPs y los *indels* en archivos diferentes con la herramienta SelectVariants de GATK:

```bash
# Extraemos los SNPs del archivo de variantes
gatk -T SelectVariants -R ../reference/human_g1k_v37.fasta -V joint_genotyping.vcf -selectType SNP -o raw_snps.vcf

# Extraemos los indels del archivo de variantes
gatk -T SelectVariants -R ../reference/human_g1k_v37.fasta -V joint_genotyping.vcf -selectType INDEL -o raw_indels.vcf
```

Analice los últimos dos comandos. ¿Cuáles son los nombres de los archivos de output (parámetro `-o`)?

Explore rápidamente los archivos generados para comprobar que el filtro fue correcto. Utilizaremos lo que conocemos de `awk` para quedarnos sólo con las columnas que nos interesan. Recordemos el orden de las columnas:

```bash
grep '#CHROM' raw_indels.vcf
```

Conservemos sólo las columnas `CHROM`, `POS`, `ID`, `REF`, `ALT` y `FORMAT`.

```bash
grep -v '^##' raw_indels.vcf | awk '{ print $1,$2,$3,$4,$5,$9 }' | column -t
```

Ahora agreguemos la columna de genotipos de nuestra muestra. Para esto, tendríamos que contar qué número de columna corresponde a la muestra `NA12877` y agregarlo al `print` anterior de `awk`. Sin embargo, hay un modo más ingenioso de hacerlo. Habrá notado que los genotipos de nuestra muestra estan en la última columna del VCF. En `awk`, la variable `$NF` (por "Number of Fields") corresponde al número de columnas en la línea. Así pues, podemos imprimir la última columna utilizando esa variable:

```bash
grep -v '^##' raw_indels.vcf | awk '{ print $1,$2,$3,$4,$5,$9,$NF }' | column -t
```

¿Puede distinguir las variantes que son *deleciones* de las que son *inserciones* respecto de la referencia? Recuerde que `REF` es el alelo del genoma de referencia.

¿Puede decir qué genotipo tiene nuestra muestra en la variante de ID `rs3214870`? Exprese el genotipo en bases de nucleótidos, no en números ;) ¿Cuál es la calidad de ese genotipo en phred score?

Asegúrese de que el archivo `raw_snps.vcf` tiene sólo SNPs utilizando un comando análogo al anterior.

Ahora que separamos los distintos tipos de variantes en archivos diferentes, apliquemos los filtros correspondientes por separado, llamando cada vez a la herramienta VariantFiltration de GATK:

```bash
# Aplicamos los filtros de SNPs al archivo de SNPs
gatk -T VariantFiltration -R ../reference/human_g1k_v37.fasta -V raw_snps.vcf --filterExpression "QD < 2.0 || FS > 60.0 || MQ < 40.0 || MQRankSum < -12.5 || ReadPosRankSum < -8.0" --filterName "snp_filter" -o filtered_snps.vcf

# Aplicamos los filtros de indels al archivo de indels
gatk -T VariantFiltration -R ../reference/human_g1k_v37.fasta -V raw_indels.vcf --filterExpression "QD < 2.0 || FS > 200.0 || ReadPosRankSum < -20.0" --filterName "indel_filter" -o filtered_indels.vcf
```

Aplicados los filtros, obtenemos los archivos `filtered_snps.vcf` y `filtered_indels.vcf`. Explorémoslos añadiendo la columna `$7`, de `FILTER`, al comando anterior de `awk`:

```bash
grep -v '^##' filtered_indels.vcf | awk '{ print $1,$2,$3,$7,$9,$NF }' | column -t
```

Las variantes que no pasaron los filtros tienen, ahora, el nombre del filtro que falló en la columna `FILTER`. En nuestro caso, utilizamos el nombre `indel_filter`. ¿Cuántos *indels* no pasaron los filtros? ¿Y cuántos SNPs no pasaron los filtros? ¡No cuente a mano! Utilice `grep` y `wc -l` sobre el output anterior.

A continuación, unimos en un único archivo los *indels* y los *snps* utilizando CombineVariants:

```bash
gatk -T CombineVariants -R ../reference/human_g1k_v37.fasta --genotypemergeoption PRIORITIZE -V:NA12877 filtered_indels.vcf -V:NA12877 filtered_snps.vcf -o filtered_multisample.vcf -priority NA12877,NA12877
```

El archivo `filtered_multisample.vcf` contiene los SNPs e *indels* con los filtros aplicados y con las cinco muestras. Las variantes que no pasaron los filtros todavía están en el archivo, pero con la información del filtro no superado en el campo `FILTER`.

### Separar los individuos del VCF multisample

El archivo `filtered_multisample.vcf` contiene las muestras de todos los individuos en un mismo archivo. Separemos cada muestra del archivo a un VCF diferente, en un nuevo subdirectorio. La aplicación `bcftools` nos servirá para este propósito. `bcftools view --samples` permite seleccionar un subconjunto de las muestras presentes en un VCF y escribirlas en un archivo nuevo.

Comprobemos cómo funciona:

```bash
bcftools view --samples NA12877 filtered_multisample.vcf
```

Mejoremos el output:

```bash
bcftools view --samples NA12877 filtered_multisample.vcf | grep -v '^##' | column -t | less -S
```

¿Nota que sólo la columna de nuestra muestra fue conservada? Prueve el mismo filtro, pero esta vez conserve la muestra `2`.

Hasta ahora sólo imprimimos en pantalla, pero no generamos nuevos archivos. Filtremos pues cada una de las muestras en archivos separados. Para esto, deberíamos correr el comando anterior, una vez por muestra (`NA12877`, `2`, `3`, `4`, `5`) y redirigir el output de `bcftools`, sin modificar, a un nuevo archivo ('sin modificar' porque queremos conservar los *headers* del VCF). Podríamos hacer esto a mano si son 5 muestras, pero ¿qué haríamos con un VCF de decenas o cientos de muestras?

💻 ¡La respuesta es programar! Una descripción intuitiva de un **for loop** podría ser la de **ejecutar una o más líneas de código por cada item de una lista**. En nuestro caso, ejecutaremos una línea de código *una vez por cada muestra*. La sintaxis será:

```bash
for muestra in muestra1 muestra2 muestra3; do
    # some command using $muestra;
done
```

En el código anterior, `muestra` es el nombre de una variable que adoptará los valores de cada uno de los elementos de la lista, a medida que transcurre el *loop*. Podemos usar el nombre de variable que queramos. Al utilizar la variable definida, la llamamos con el signo `$`: `$muestra` equivale al valor de `muestra` en cada vuelta del *loop*. Para evitar ambigüedad respecto de dónde termina el nombre de la variable, se pueden utilizar llaves alrededor: `${muestra}`. Para simplificar el código, reemplazaremos los saltos de línea con puntos y coma (`;`), de modo de escribir todo en la misma línea.

Por ejemplo, podemos *loopear* sobre la lista de nombres de muestras e imprimir cada nombre usando `echo`:

```bash
for sample in NA12877 2 3 4 5; do echo ${sample}; done
```

Modifiquemos lo que imprimimos cada vez para generar, por ejemplo, un nombre de archivo:

```bash
for sample in NA12877 2 3 4 5; do echo ${sample}_filtered.vcf; done
```

Tenga en cuenta que no generamos ningún archivo nuevo; sólo *imprimimos en pantalla unas palabras*, porque usamos `echo`. Ahora reemplacemos `echo` con el comando que de hecho queremos ejecutar y que nos sirve para filtrar el VCF original, `bcftools view`:


```bash
for sample in NA12877 2 3 4 5; do bcftools view --samples ${sample} filtered_multisample.vcf > ${sample}_filtered.vcf; done
```

¡La ejecución parece casi instantánea! Imagine el tiempo ganado si el comando debiera repetirse 50 veces.

Asegúrese ahora de que los archivos fueron generados correctamente:

```bash
ls -lh *_filtered.vcf
```

### Aplicación de filtros adicionales

Aplicaremos ahora un filtro adicional, para también marcar las variantes que no superen un umbral de al menos 50 lecturas de profundidad. GATK nos ayudará nuevamente, con su tarea VariantFiltration. Realizaremos este y los siguientes pasos sólo para la muestra `NA12877`:

```bash
gatk -T VariantFiltration -R ../reference/human_g1k_v37.fasta -V NA12877_filtered.vcf --genotypeFilterExpression "DP < 50" --genotypeFilterName "LowCoverage" -o NA12877_coverage.vcf
```

Relea el comando anterior y note que llamamos a este filtro "LowCoverage". Compruebe que se aplicó a los genotipos con menos de 50 de *coverage*:

```bash
awk '{ print $9,$NF }' NA12877_coverage.vcf | grep 'LowCoverage'
```

¿Cuánto *coverage* (o *depth*, `DP`) tienen las variantes filtradas de este modo?

### Anotación de las variantes

A continaución anotaremos las variantes utilizando [snpEff](http://snpeff.sourceforge.net/), un programa que predice el efecto de las variantes en los genes y anota su predicción en el campo `INFO` del VCF, bajo el atributo `EFF`. La predicción sobre el efecto está basada en consecuencias sobre la región codificante, tal como el cambio de aminoácidos o ganancia y pérdida de codones de STOP.

```bash
snpeff -v hg19 NA12877_coverage.vcf > NA12877_snpEff.vcf
```

Explore el archivo generado `NA128977_snpEff.vcf`. Utilizaremos `bcftools view -H` para omitir los headers, en lugar de `grep`:

```bash
bcftools view -H NA12877_snpEff.vcf | column -t | less -S
```

En el campo `INFO`, encuentre al final de las anotaciones la parte que comienza con `EFF=...`. Se listan muchas anotaciones agregadas por snpEff, separadas por `|`. Una descripción detallada de este campo se da en las líneas de meta-información del VCF:

```bash
grep '^##.*EFF' NA12877_snpEff.vcf
```

Lea la descripción del campo `EFF`: se incluye información sobre: Effect, Effect Impact, Functional Class, Codon Change, etc. snpEff anota algunas variantes como "intron_variant". ¿Cuántas variantes fueron clasificadas así por snpEff en nuestra muestra?

```bash
grep 'intron_variant' NA12877_snpEff.vcf | column -t | less -S
```

Además del VCF, snpEff genera un reporte `snpEff_genes.txt` con la cantidad de variantes de distinto tipo, por cada gen, en `snpEff_genes.txt`. Finalmente, snpEff genera un reporte HTML que puede abrir con el navegador:

```bash
google-chrome snpEff_summary.html
```

Se pueden utilizar otros programas para agregar anotaciones adicionales. Una opción popular es el Variant Effet Predictor; otra es Annovar. Todas las nuevas anotaciones serán agregadas en el campo `INFO` y corresponden *a la variante* de cada línea, independientemente del genotipo encontrado en una o más muestras.

### Variantes finales

Generemos ahora un archivo VCF final de la muestra `NA12877`, sólo con las variantes que pasaron todos los filtros y que tienen un genotipo diferente de `0/0`. Utilizaremos la herramienta `bcftools`, que ofrece [opciones poderosas de filtrado](https://samtools.github.io/bcftools/bcftools.html#expressions):

```bash
bcftools view --include 'FILTER == "PASS" && FORMAT/GT != "0/0"' NA12877_snpEff.vcf > NA12877_report.vcf
```

En primer lugar, analice la expresión de filtro que dimos a `bcftools view`: por un lado, que todos los filtros hayan sido superados (`FILTER == "PASS"`) **y** (`&&`, operador AND) que el genotipo de nuestra muestra no sea homocigota de la referencia (`FORMAT/GT != "0/0"`, donde el `!=` es el operador NOT EQUAL TO).

Analicemos ahora el resultado, que está en el archivo `NA12877_report.vcf`. Acomodaremos el output con el comando `cut`, que permite conservar sólo algunas columnas, al igual que `awk`. Si bien `cut` no permite filtrar como `awk`, da la opción de utilizar rangos de columnas, como `1-7` para conservar las primeras 7 columnas:

```bash
bcftools view -H NA12877_report.vcf | cut -f1-7,9,10 | column -t
```

- ¿Se observa alguna variante en homocigosis del alelo alternativo en la muestra?
- ¿Cuantas variantes son SNPs y cuántas son indels?

De las variantes encontradas, nos interesa además conservar las que snpEff anotó como "missense" en el campo `EFF`. Usemos `bcftools` nuevamente. En la expresión de filtro utilizada por `--include`, podemos utilizar cualquier campo del VCF; si se trata del campo `EFF` adentro de `INFO`, lo escribimos como `INFO/EFF`. El operador `~`, por otro lado, permite matchear alguna palabra que ocurra dentro de ese campo:

```bash
bcftools view -H --include 'INFO/EFF ~ "missense"' NA12877_report.vcf | cut -f1-7,9,10 | column -t
```

- ¿Cuántas variantes cumplieron con los requisitos mencionados? ¿Qué genotipo tiene nuestra muestra?
- ¿Cuál es el ID de la variante? ¿En qué cromosoma está? ¿Es un SNP o un indel?
- ¿Qué profundidad de lecturas (`DP`) tiene el genotipo observado? ¿Y cada uno de los alelos (`AD`)?

Repita el comando de `bcftools` y edítelo para conservar variantes que hayan sido categorizadas por snpEff como `LOW` (por "low impact", escrito así en mayúsculas "LOW") en el campo `INFO/EFF`. Quite la condición de "missense" o "frameshift".

```bash
bcftools view -H --include 'INFO/EFF ~ "LOW"' NA12877_report.vcf | cut -f1-7,9,10 | column -t
```

- ¿Cuántas variantes de bajo impacto encontramos en esta muestra? ¿En qué cromosomas y posiciones?
- ¿Hay alguna inserción respecto de la referencia? ¿Y alguna deleción?

Pruebe el mismo filtro para variantes "MODERATE" primero y luego para variantes de "HIGH" impact. Recuerde rodear al término buscado entre comillas dobles (`"..."`).

- ¿El paciente tiene alguna variante de alto impacto que haya pasado los filtros?

Imprima la fila completa de la variante de impacto MODERATE y analice el campo `INFO/EFF`:

```bash
bcftools view -H --include 'INFO/EFF ~ "MODERATE"' NA12877_report.vcf
```

- ¿Qué tipo de variante es (frameshift, missense, splice...)?
- ¿En qué gen mapea la variante? Recuerde que investigamos antes cómo se organiza el atributo `EFF`: `grep '^##.*EFF' NA12877_report.vcf`. En este caso nos interesa el campo "Gene name".

## Bonus track sobre `bcftools`

La herramienta `bcftools` ofrece una interfaz poderosa de filtrado y formateo de la información presente en un VCF. Mediante el subcomando `bcftools query`, permite imprimir sólo los campos elegidos por el usuario.

La guía de formato es la siguiente:

```
Format:

    %CHROM          The CHROM column (similarly also other columns: POS, ID, REF, ALT, QUAL, FILTER)
    %INFO/TAG       Any tag in the INFO column
    %TYPE           Variant type (REF, SNP, MNP, INDEL, OTHER)
    %MASK           Indicates presence of the site in other files (with multiple files)
    %TAG{INT}       Curly brackets to subscript vectors (0-based)
    %FIRST_ALT      Alias for %ALT{0}
    []              Format fields must be enclosed in brackets to loop over all samples
    %GT             Genotype (e.g. 0/1)
    %TBCSQ          Translated FORMAT/BCSQ. See the csq command above for explanation and examples.
    %TGT            Translated genotype (e.g. C/A)
    %IUPACGT        Genotype translated to IUPAC ambiguity codes (e.g. M instead of C/A)
    %LINE           Prints the whole line
    %SAMPLE         Sample name
    %POS0           POS in 0-based coordinates
    %END            End position of the REF allele
    %END0           End position of the REF allele in 0-based cordinates
    \n              new line
    \t              tab character
    Everything else is printed verbatim.
```

Así, por ejemplo, podemos imprimir sólo las posiciones y alelos de cada variante, separados por dos espacios:

```bash
bcftools query -f '%CHROM  %POS  %REF  %ALT \n' NA12877_report.vcf
```

Note que incluimos un salto de línea (`\n`) al final de cada línea impresa.

- Repita el comando anterior quitando el salto de línea, para entender por qué necesitamos incluirlo.
- Repita el comando anterior, esta vez separando cada campo por un tab (`\t`) en lugar de por dos espacios. Redirija el output a `column -t` con un pipe, para tabular el resultado.
- Repita el comando anterior, pero esta vez incluya el ID de la variante (`%ID`) al comienzo de cada línea.

`bcftools query` no sólo nos permite incluir campos del VCF, sino también texto arbitrario:

```bash
bcftools query -f '- %ID\ten la posición %CHROM:%POS\tcon los alelos: %REF,%ALT\n' NA12877_report.vcf | column -s'\t' -t
```

También podemos incluir los campos de los genotipos, refiriéndonos a ellos entre corchetes:

```bash
bcftools query -f '%ID\t%REF,%ALT[\t%SAMPLE=%GT]\n' NA12877_report.vcf | column -t
```

Utilizando lo que acaba de aprender de `bcftools query`, imprima en pantalla las siguientes listas:

- Para cada variante, el ID, cromosoma, posición, tipo de variante (`%TYPE`) y los genotipos presentes en todas las muestras (`[%SAMPLE=%GT]`) del archivo `filtered_multisample.vcf`. Separe los campos con tabs (`\t`), no se olvide del salto de línea al final, y redirija el output a `column -t | less -S` para leerlo con comodidad.
- Repita el comando del punto anterior, pero esta vez reemplace el genotipo expresado en números (`%GT`) con el campo especial `%TGT` (por "translated genotype"). ¿Qué cambió?
- Repita el comando añadiendo el campo `%FILTER` al output. Recuerde separar por tabs `\t` cada nuevo campo que agrega.

Finalmente, utilizando lo que aprendió más arriba sobre `bcftools view --include`, imprima en pantalla los genotipos heterocigotas del archivo `NA12877_report.vcf`.
    - Pista: el filtro será algo como `GT == "0/1"`.
    - Utilice la opción `-H` de `bcftools view` para omitir el header del VCF.
    - Redirija el output a `column -t | less -S` para leer con comodidad.

